\documentclass[a4,11pt]{article}
\usepackage[controle]{deveaux}
\usepackage{tikz}

\title{Algorithme de Huffman}
\author{Erwan, Raimondo, Vincent}
\date{juin 2017}

\LeTitre{Algorithe de Huffman}
\LaDate{juin 2017}
\LaClasse{DU-ISN1}
\LAuteur{Erwan, Raimondo, Vincent}


\newcommand{\classe}[1]{\texttt{\textbf{#1}}}


\begin{document}


%\maketitle

\begin{center}
  {\huge Algorithme de Huffman}
  
  \bigskip
  Erwan, Raimondo, Vincent
  \bigskip
\end{center}


\section{Organisation générale du projet}

Le projet est divisé en différentes classes, selon trois grands thèmes :

\begin{description}
\item[Organisation de données] :
  Ces classes n'ont globalement pas d'action. Elles ne font qu'organiser les données.
  \begin{itemize}
  \item Les classes \classe{NoeudH} et \classe{FeuilleH} implémentent l'interface \classe{ArbreH}.
    Elles représentent la structure d'arbre dont nous avons besoin pour construire l'arbre de Huffman.
    Une feuille n'a pas de fils mais une étiquette. Un noeud est interne et n'a donc pas d'étiquette mais deux fils.
    
  \item \classe{ElementFAP} et \classe{FAP} sont les classes qui organisent la file à priorité.
    Un \classe{ElementFAP} contient un \classe{ArbreH} et sa priorité.
    
  \end{itemize}
  
\item[Interactions] : 
  Ces classes interagissent avec l'extérieur du projet.
  \begin{itemize}
    \item \classe{Huffman} fait le lien entre la ligne de commande et le reste du projet (interface homme-java).
      
    \item \classe{LectureOctet} et \classe{LectureBit} permettent de lire un fichier, par octet ou par bit.
      Elles implémentent une interface \classe{Lecture}. Ce choix technique a été fait pour ne pas se soucier, dans
      les classes d'action, du type de lecture. Ce n'est qu'à l'appel des méthodes que l'on spécifie quel type de lecture
      on souhaite. Le reste du code est identique.

    \item \classe{EcritureOctet} et \classe{EcritureBit} permettent d'écrire dans un fichier.
      Comme pour les classes de lecture et pour les mêmes raisons, elles implémentent l'interface \classe{Ecriture}.

  \end{itemize}
  
\item[Actions] :
  Nous avons deux classes qui «font vraiment quelque chose».
  Ce sont \classe{Compression} et \classe{Decompression}. Ces classes n'ont que des méthodes statiques
  et utilisent le reste pour fonctionner correctement.

\end{description}

\bigskip

A l'exception de l'utilisation d'un objet de type \classe{LinkList} pour la reconstruction de l'arbre lors de la décompression,
nous n'avons pas utilisé de classes prédéfinies organisant les données autres que les types de base de java.

\bigskip

Ce découpage nous a permis d'implémenter chacune des classes de manière indépendante. Il n'y avait pas besoin de connaître
le fonctionnement interne d'une classe pour l'utiliser,
il suffisait simplement de connaître les signatures de ses méthodes publiques.

Cette structure et la spécification des méthodes publiques de chaque classe a donc été la première tâche que nous avons réalisée
pour ce projet.

Pour synthétiser cette structure, nous avons utilisé la syntaxe et la structure de javadoc.



\section{Paramètres d'exécution}

La classe maîtresse est la classe \classe{Huffman}. C'est elle qui permet de compresser et décompresser.
Dès le départ, quatre modes ont été définis, de difficultés croissantes dans l'implémentation.
\begin{description}
\item[mode octet.] Les fichiers de l'arbre et des données sont séparés.
  Un bit de donnée compressé est encodé sur un octet.
  C'est le mode le plus «debugger-friendly» car on sait toujours si l'octet lu fait parti de l'arbre ou des données et 
  un simple éditeur de texte permet de lire les bits de données.

\item[mode solo.] Dans ce mode, les bits de données sont toujours sur un octet mais les fichiers de l'arbre et des données
  sont concaténés. Nous ne produisons donc plus qu'un seul fichier de compression.

\item[mode bit.] Dans ce mode, il n'y a toujours qu'un seul fichier de compression mais les données sont encodées bit à bit.
  Cette fois-ci, un bit de donnée correspond vraiment à un bit sur le disque.

\item[mode dyn.] Ce mode a été prévu dès la conception mais n'a pas été implémenté. Il s'agissait de la version dynamique 
  de l'algorithme de Huffman. Nous avons cependant réfléchi à sa mise en oeuvre.

\end{description}


Les différents paramètres de la ligne de commande sont les suivants :\\
\medskip
\texttt{java Huffman help}\\
\texttt{java Huffman code-octet <fichier-source> <fichier-arbre> <fichier-données>}\\ 
\texttt{java Huffman code-solo <fichier-source> <fichier-données>}\\
\texttt{java Huffman code-bit <fichier-source> <fichier-données>}\\
\medskip
\texttt{java Huffman code-dyn <fichier-source> <fichier-données>}\\
\texttt{java Huffman decode-octet <fichier-données> <fichier-décompressé> <fichier-arbre>}\\ 
\texttt{java Huffman decode-solo <fichier-données> <fichier-décompressé>}\\
\texttt{java Huffman decode-bit <fichier-données> <fichier-décompressé>}\\
\texttt{java Huffman decode-dyn <fichier-données> <fichier-décompressé>}\\

\bigskip

Le programme ne vérifie pas que le fichier source existe (\classe{FileNotFoundException}) et
écrase les fichiers dans lesquels il doit écrire si ceux-ci existent.
Il ne vérifie pas non plus, les permissions de lecture et d'écriture des différents fichiers (\classe{FileNotFoundException}).



\section{Choix techniques}

\subsection{La file à priorité}

Elle a été implémentée par nos soins en utilisant une structure de tas.
Cette dernière s'appuie sur un tableau de 256 éléments.
Il n'y a en effet pas plus de 256 octets différents donc pas plus de 256 feuilles dans l'arbre de Huffman.
La file a priorité n'a donc pas plus de 256 éléments lors de sa création.



\subsection{Le stockage de l'arbre}

Nous avons réfléchi à un stockage efficace de l'arbre. Un des problèmes du stockage du tableau des fréquences est le nombre
de bits réservés à la fréquence. Pour de gros fichiers, il faut un \classe{int} (4 octets) pour la stocker alors que pour de
petits fichiers, un seul octet suffirait.

Notre solution a été d'envoyer d'abord le nombre de feuilles dans l'arbre\footnote{On envoie en réalité (nb feuilles) - 1
  pour ne pas dépasser 255 si l'arbre est plein.} puis les couples (caractère, profondeur)
de toutes les feuilles de l'arbre, rangés de gauche à droite dans le parcours de l'arbre. Nous envoyons donc
$2\times(\text{nb de caractères différents}) + 1$ octets, soit au pire 513 octets pour l'arbre.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{scope}
      \draw (0,0) -- (-0.5,-1);
      \draw (0,0) -- (1, -2);
      \draw (0.5,-1) -- (0,-2);
      \draw (-0.5,-1) node[below] {B};
      \draw (0,-2) node[below] {A};
      \draw (1,-2) node[below] {C};
      \draw[dashed,color=gray!40] (-1.5,0) -- (1.25,0);
      \draw[color=gray] (-1.5,0) node[left] {0};
      \draw[dashed,color=gray!40] (-1.5,-1) -- (1.25,-1);
      \draw[color=gray] (-1.5,-1) node[left] {1};
      \draw[dashed,color=gray!40] (-1.5,-2) -- (1.25,-2);
      \draw[color=gray] (-1.5,-2) node[left] {2};
    \end{scope}
    \begin{scope}[xshift=3.5cm,yshift=-1cm]
      \draw[<->] (-1,0) -- (1,0);
    \end{scope}
    \begin{scope}[xshift=6.5cm,yshift=-0.5cm]
      \draw (-0.25,0) -- (3.25,0);
      \draw (-0.25,0) -- (-0.25,0.5);
      \draw (0,0) node[above] {3};
      \draw (0.25,0) -- (0.25,0.5);
      \draw (0.5,0) node[above] {B};
      \draw (0.75,0) -- (0.75,0.15);
      \draw (1,0) node[above] {1};
      \draw (1.25,0) -- (1.25,0.5);
      \draw (1.5,0) node[above] {A};
      \draw (1.75,0) -- (1.75,0.15);
      \draw (2,0) node[above] {2};
      \draw (2.25,0) -- (2.25,0.5);
      \draw (2.5,0) node[above] {C};
      \draw (2.75,0) -- (2.75,0.15);
      \draw (3,0) node[above] {2};
      \draw (3.25,0) -- (3.25,0.5);
      \draw (1,-2) node {nb de feuilles};
      \draw (1.5,-1.5) node {caractère};
      \draw (2.5,-1) node {profondeur};
      \draw[<-,>=latex] (0,0) to[in=180, out=-90] (-0.25,-2);
      \draw[<-,>=latex] (0.5,0) to[in=180, out=-90] (0.6,-1.5);
      \draw[<-,>=latex] (1,0) to[in=180, out=-90] (1.5,-1);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

Pour la reconstruction, il suffit de parcourir l'arbre de gauche à droite en allant à la bonne profondeur pour créer la feuille
voulue. Cette méthode demande un effort supplémentaire au niveau du code de la reconstruction mais évite
les problèmes éventuels de dépassement de capacité du stockage des fréquences.

L'inconvénient majeur est que nous sommes strictement limités à 256 feuilles dans l'arbre
puisque le nombre de feuilles est indiqué au départ par un octet.
Nous ne pouvons donc pas marquer la fin de fichier par l'ajout d'une feuille virtuelle.



\subsection{Marqueur de fin de fichier}

Vu le type de stockage de l'arbre, nous avons opté pour un bourrage en fin de fichier.
Le nombre de bits de bourrage est inscrit sur les trois premiers bits des données.
Il n'y a en effet pas plus de sept bits de bourrage.

\bigskip

La classe \classe{EcritureBit} stocke chaque octet complet dans un \classe{BufferedString} en attendant la fin du fichier.
Les trois premiers bits sont réservés.
Quand l'objet d'écriture est prévenu de la fin de fichier (par la méthode \classe{flush()}), il modifie les trois premiers bits 
en conséquence puis écrit effectivement les données dans le fichier, octet par octet,
par l'intermédiaire d'un \classe{EcritureOctet}. Ainsi, il n'y a que la classe \classe{EcritureOctet} qui écrit effectivement 
dans un fichier.

Cette façon de faire présente un inconvénient en cas de très gros fichier. En effet, nous stockons l'intégralité des données
en mémoire avant écriture réelle. Nous sommes donc limités par l'espace mémoire alloué à notre programme.
Nous avons testé ce point sur un fichier d'une centaine de Mo et la compression s'est effectuée sans problème.
Pour un fichier d'un peu plus d'un Go, java a quitté avec une \classe{OutOfMemoeyError}. Cette erreur s'est produite lors de
la tentative d'écriture physique sur le disque. Ce qui veut dire qu'il a été capable de compresser tout le fichier. Nous n'avons
pas eu le temps de pousser plus loin nos recherches.

\bigskip

La classe \classe{LectureBit} commence par lire et stocker l'information du nombre de bits de bourrage.
Ces bits sont internes à la classe et se sont pas proposés à la lecture.
Le premier appel à \classe{lire()} renvoie donc en réalité le quatrième bit des données.
Nous avons fait appel à un double buffer pour détecter la fin du fichier sans proposer les bits de bourrage à la lecture.




\end{document}
